---
title: Синопское сражение
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/srajenie-u-beregov-kurlyandii-i-ostrova-gotland
previous: /public/morskie_bitvy/rochensalmskoe-srajenie
---

Синопское сражение   
Война: Крымская война 1853-1856 годов.  
Участники: Россия, Турция.  
Место действия: Черное море, Синопская бухта.  
В начале ноября 1853 года турецкая эскадра продвигалась из Стамбула в район Сухуми-Кале, но была застигнута штормом и укрылась в Синопской бухте. В составе турецкой эскадры были 7 фрегатов, 2 парохода, 2 корвета, шлюп, 2 брига, всего 500 орудий. Командовал эскадрой Осман-паша и английский советник А. Слейд.  
  
![](/assets/img/sinop(1).gif)  
  
8 ноября к входу в бухту подошла русская эскадра в составе трех линейных кораблей и фрегата под командованием вице-адмирала П. С. Нахимова. В их распоряжении было 296 орудий, в том числе 76 бомбических пушек. Через неделю к эскадре Нахимова присоединилась эскадра контр-адмирала Ф. М. Новосильского, состоявшая из трех линейных кораблей и фрегата.  
Нахимов не мог допустить, чтобы турецкие корабли вышли из бухты в море, где они могли соединиться с англо-французской эскадрой, и решил начать атаку 18 ноября. Русские корабли быстро прорвались сквозь заградительный огонь береговых батарей и турецких кораблей и двумя колоннами вошли в бухту. Встав на якоря со шпрингами, линейные корабли и фрегаты открыли сильный огонь по противнику с расстояния 300-350 м.   
В результате блестящего командования Нахимова, героизму и выучке русских офицеров и матросов, уже через 2,5 часа были уничтожены все турецкие корабли и береговые батареи. Сам Осман-паша был взят в плен, а вместе с ним командиры двух кораблей и около 200 человек, убиты и ранены были около 4 тысяч человек. Русские в этом сражении не потеряли ни одного корабля. Синопское сражение показало превосходство русского флота над турецким и английским, а также подвело итог многовековому развитию парусного флота.